%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Universidade Federal de Santa Catarina             
% Biblioteca Universitária                     
%                                                           
% (c)2010 Roberto Simoni (roberto.emc@gmail.com)
%         Carlos R Rocha (cticarlo@gmail.com)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass{ufscThesis}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Pacotes usados especificamente para este documento
% Definidos pelo criador do documento
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{graphicx}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{setspace}
\usepackage{anysize}
\usepackage{lscape}
\usepackage{multirow}
\usepackage{tabularx,calc}
\usepackage[section]{placeins}

%\renewcommand{\theequation}{\arabic{equation}} %se desejar tirar o capitulo

%\usepackage[labelsep=period]{caption} % O separador de legenda é um .
\usepackage[labelsep=endash]{caption} % O separador de legenda é um -

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Identificadores do trabalho
% Usados para preencher os elementos pré-textuais
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\instituicao[a]{Universidade Federal de Santa Catarina} % Opcional
\departamento[a]{Programa de Pós-graduação em Ciência da Computação}
\curso[a]{Universidade Federal de Santa Catarina}
\documento[a]{Dissertação} % Opcional (Tese é o padrão)
\titulo{Modelagem de Aspectos por Múltiplos Pontos de Vista}
\autor{Pedro Ghilardi}
\data{14}{junho}{2013}   
\orientador[Orientador]{Ricardo Pereira e Silva, Prof. Dr.}
\coordenador[Coordenador]{Ronaldo dos Santos Mello, Prof. Dr.}                        

\numerodemembrosnabanca{5} % Isso decide se haverá uma folha adicional
%\orientadornabanca{sim} % Se faz parte da banca definir como sim
\bancaMembroA{Antônio Augusto Fröhlich, Prof. Dr.} %Nome do presidente da banca
\bancaMembroB{Marcello Thiry, Prof. Dr.} % Nome do membro da Banca
\bancaMembroC{Patrícia Vilain, Prof. Dr.} % Nome do membro da Banca

%%% Sobre a Banca
\dedicatoria{À minha família.}

\agradecimento{Ao meu orientador, Ricardo, pela sua orientação, compreensão e motivação.}

\epigrafe{}{}

\textoResumo{A modelagem de sistemas orientados a aspectos tem como objetivo aumentar o nível de abstração de código para modelos. Esta dissertação
propõe a modelagem de sistemas orientados a aspectos usando UML, através de um perfil UML, abrangendo as características da programação orientada a
aspectos, e possibilitando a alternância de visões da dinâmica do sistema. O desenvolvedor pode criar diferentes composições de interesses núcleo e 
entrecortantes, visualizando os interesses núcleo, entrecortantes, ou uma composição com os interesses núcleos junto com os interesses entrecortantes. 
A visualização da dinâmica de aspectos pode ser atualizada dinamicamente, atualizando o modelo composto, sem esforço do desenvolvedor. Os interesses
são diferenciados no modelo composto através de diferentes cores. A solução proposta é implementada como uma ferramenta no ambiente SEA, 
a qual permite a geração automática de diagramas de sequência, resultantes da composição de aspectos. A abordagem de modelagem 
foi aplicada em um sistema de gerenciamento de hotel. Com a modelagem deste exemplo
conclui-se que a proposta permite representar de forma completa um sistema orientado a aspectos, como a especificação de wildcards, pontos de corte complexos
e todos os tipos de avisos da linguagem AspectJ. Realiza-se também uma comparação da abordagem proposta com outras abordagens da literatura. Nesta
comparação, a abordagem proposta destaca-se por permitir a alternância de visões e uma modelagem completa de aspectos.}
\palavrasChave {Modelagem Meta-Modelagem UML Aspectos Programação Orientada a Aspectos Interesses Perfil}

\textAbstract {The modeling of aspect-oriented systems has as one of its objectives to grow the abstraction level from code to models. This work
proposes an aspect-oriented modeling approach using the UML, through a UML profile, covering the features of the aspect-oriented programming,
enabling the intertwining of views of the system dynamics. The modeler may create different compositions of the core and crosscutting concerns,
viewing only the core concerns, the crosscutting ones, or a composition of both. The visualization of the aspect dynamic may be updated without
effort, updating the compound model. The concerns are differentiated in the compound model through different colors. The proposed solution is
implemented as a tool in the SEA environment, which allows the automatic generation of sequence diagramas, resulting from the aspect composition. The
modeling approach was applied in a hotel management system. This modeling example shows that the proposal allows to represent all the characteristics
of aspects, as the specification of wildcards, complex pointcuts and all the AspectJ advice types. In the related work comparison, this approach
highlights because it allows to enable the alternating of views and a full modeling of aspects.}
\keywords {Modeling Meta-Modeling UML Aspects Aspect-Oriented Programming Concerns Profile}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Início do documento                                
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

%--------------------------------------------------------
% Elementos pré-textuais
\capa  
\folhaderosto[comficha] 
\folhaaprovacao
\paginadedicatoria
\paginaagradecimento
\paginaepigrafe
\paginaresumo
\paginaabstract
\listadefiguras
\listadetabelas 
\listadeabreviaturas
\sumario

%-------------------------------------------------------------------------------
% Para listagens de algoritmos e de código, recomenda-se consultar os
% pacotes algorithms e lstlistings, que são usados para definir esses
% dois tipos de elementos de texto e possuem os comandos
% \listofalgorithms e \lstlistoflistings, respectivamente.
%-------------------------------------------------------------------------------

%--------------------------------------------------------
% Elementos textuaisf

\input{introducao}
\input{contextualizacao}
\input{relacionados}
\input{specification}
\input{casestudy}
\input{conclusion}

\bibliographystyle{ufscThesis/ufsc-alf}
\bibliography{bibliografia}

\end{document}
