\chapter{Introdução}

Este capítulo contextualiza o tema deste trabalho, apresentando motivações para o
uso da programação orientada a aspectos e a necessidade de realizar a modelagem
de sistemas orientados a aspectos. Apresentam-se os objetivos, a metodologia da
pesquisa e a justificativa para realização do estudo. Ao final, apresentam-se os 
resultados esperados, as limitações e a organização desta dissertação.

\section{Contextualização}

A Programação Orientada a Objetos (POO) \sigla{POO}{Programação Orientada a
Objetos} é um paradigma de programação amplamente difundido e utilizado para o
desenvolvimento de aplicações. Esse paradigma permite implementações em 
um maior nível de abstração e o reuso de comportamentos \cite{laddad:03}. 

O desenvolvimento de um sistema utilizando POO geralmente é 
dividido em quatro fases: análise, projeto, implementação e testes
\cite{pressman:01}. Durante as fases de análise e projeto eliciam-se os
requisitos e elabora-se a modelagem do sistema. Esta modelagem deve expressar 
características estruturais e dinâmicas. As características estruturais 
representam os interrelacionamentos entre os componentes do sistema:
as classes em um programa orientado a objetos. A parte dinâmica representa as
funcionalidades do sistema e como elas são realizadas em tempo de execução. 
Ambas características devem ser modeladas em alto (modelos representando o
domínio do problema) e baixo nível de abstração (modelos próximos ao 
nível de código), obtendo assim uma visão do todo e da parte \cite{silva:00}.

Na fase de análise, primeiramente deve-se descobrir qual o
problema do cliente e eliciar quais são os requisitos do sistema. Cada requisito
pode ser classificado como um interesse do cliente afim de atingir um objetivo 
final \cite{laddad:03}. Ao final do desenvolvimento, após a modelagem nas
fases de análise e projeto e o código nas fases de implementação e testes, todos
interesses do cliente devem estar resolvidos, tendo como resultado um sistema
completo e funcional. Os interesses podem ser separados em dois tipos
\cite{laddad:03}:

\begin{itemize}
  \item Interesses núcleo: Capturam uma funcionalidade principal e impactam
  apenas uma parte do sistema.
  \item Interesses entrecortantes (\textit{Crosscutting concerns}): Capturam uma
  funcionalidade que impacta uma ou mais partes do sistema. 
\end{itemize}

A POO pode ser utilizada para implementação de ambos tipos de interesses. O
problema é que para sistemas complexos, há uma tendência de misturar
interesses entrecortantes com interesses núcleo, prejudicando a manutenabilidade
e compreensão do código. Conclui-se que a POO tem limitações para implementar
extensões para comportamentos que impactam várias partes de um sistema: 
os interesses entrecortantes \cite{kiczales:97}. A Programação Orientada a
Aspectos (POA) \sigla{POA}{Programação Orientada a Aspectos} é uma extensão a
POO para permitir uma implementação mais elegante para interesses entrecortantes.

O objetivo da POA é a modularização dos interesses entrecortantes 
para que os mesmos fiquem separados dos módulos que implementam os interesses
núcleo da aplicação \cite{laddad:03}. Os interesses devem ser separados em
módulos em todas as fases do desenvolvimento: análise, projeto, implementação
e testes. Assim, obtém-se um mapeamento direto de um interesse, facilitando a
manutenção e compreensão de um sistema desenvolvido utilizando aspectos. A
separação de interesses é uma excelente prática para a construção de sistemas
complexos, pois quanto maior o número de interesses, maior a complexidade para
implementá-los. Com a separação de interesses, cada módulo representa um
interesse, que pode ser implementado separadamente, diminuindo a complexidade de
implementação \cite{jacobson:04}.

\section{Definição do Problema}

Segundo \cite{silva:00}, na modelagem de programas orientados a objetos podem-se
identificar quatro pontos de vista essenciais: estrutural e comportamental de sistema 
e estrutural e comportamental de classe. Um sistema modelado pelos quatro
pontos de vista permite a compreensão e manutenção do sistema e contribui para a
geração de código em qualquer linguagem de programação, sendo considerada assim uma 
modelagem completa \cite{silva:07}.

Em relação a modelagem de programas orientados a aspectos, deve-se modelar a
estrutura e a dinâmica do sistema. Algumas propostas já foram elaboradas para 
modelar aspectos: \cite{evermann:07}, \cite{kienzle:09}, \cite{mouheb:09},
\cite{cui:09}, \cite{jacobson:04}, \cite{klein:07} e \cite{cottenier:06}. No
entanto, não existe nenhuma abordagem para modelagem de aspectos que represente 
adequadamente as partes estrutural e dinâmica de um sistema, permitindo
visualizar o efeito dos aspectos na modelagem. Além disso, é importante que a modelagem
permita representar as características inerentes à POA, como a possibilidade 
de capturar múltiplos pontos de execução de um programa com apenas uma expressão 
regular. A maior parte das propostas se limitam a modelar apenas parte destas 
características.

\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo Geral}

Propor uma metodologia para modelar aspectos nas fases de análise e projeto 
com a segunda versão da UML. Esta modelagem deve representar a estrutura e a
dinâmica de um sistema, automatizar parte do processo de modelagem, permitindo a
alternância de visões da dinâmica do sistema (com e sem explicitação dos aspectos) e, 
com isso, facilitar a compreensão e manutenção dos modelos.

\subsection{Objetivos Específicos}

\begin{itemize}
  \item Modelar as características inerentes a aspectos com a segunda versão
  da Unified Modeling Language (UML) \cite{uml:05} \sigla{UML}{Unified Modeling
  Language}.
  \item Permitir a alternância de visões do comportamento dinâmico de um
  sistema orientado a aspectos, visualizando o efeito de modelos de aspectos em
  modelos base.
  \item Representar a estrutura e a dinâmica de sistemas orientados a aspectos,
  fornecendo subsídios para a composição de modelos, geração de código e facilitando 
  a compreensão e manutenção do sistema.
  \item Automatizar partes do processo de modelagem realizando a composição de
  modelos de aspectos com modelos base.
\end{itemize}

\section{Hipótese de Pesquisa}

É possível modelar todas as características de programas orientados a aspectos
com a segunda versão de UML, bem como é possível manipular esta modelagem em um
procedimento algorítmico capaz de explicitar e ocultar dinamicamente os 
aspectos da modelagem.

\section{Justificativa}

Tratando-se de POO, uma modelagem pode ser considerada completa se modelar os
quatro pontos de vista fundamentais \cite{silva:00}. Em relação a programas
orientados a aspectos, definem-se quatro requisitos principais para se obter uma
modelagem completa:

\begin{enumerate}
  \item Representação das características inerentes à programas
  orientados a aspectos como \textit{wildcards}, pontos de corte, avisos e
  introduções.
  \item Representação da estrutura e da dinâmica do sistema a fim de contribuir
  para geração de código, composição de modelos e com o objetivo de facilitar a
  compreensão e manutenção.
  \item Estar dentro dos padrões de modelagem: A modelagem deve utilizar apenas
  elementos presentes na segunda versão da UML, ou estender a linguagem através 
  de estereótipos, valores rotulados e restrições definidas em um Perfil UML. 
\end{enumerate}

Sabendo que a modelagem estrutural e dinâmica de um sistema facilita a
compreensão e manutenção e também contribui para a geração de código e
composição de modelos, conclui-se que este trabalho justifica-se pelo uso de
artefatos que representem a estrutura e a dinâmica de um sistema, 
automatizando parte do processo de modelagem. A compreensão do fluxo de
execução de programas orientados a aspectos é difícil, assim, justifica-se a
implementação de um visualizador do efeito de aspectos em
modelos base. Sabe-se também que a segunda versão da UML é um padrão e 
é amplamente utilizada na modelagem de aplicações, sendo assim, justifica-se 
que os modelos propostos estejam de acordo com a especificação proposta por 
esta linguagem. Em relação a aspectos, a modelagem de \textit{wildcards} 
é fundamental para possibilitar a captura dos pontos do sistema que serão
modificados de maneira praticável. Logo, justifica-se a preocupação em 
modelar todas as características inerentes a POA.

\section{Método de Pesquisa}

A realização deste trabalho é composta pelos seguintes passos:

\begin{enumerate}
  \item Análise de trabalhos correlatos, definindo parâmetros de comparação
  entre as diferentes propostas e estabelecendo a configuração ideal de
  parâmetros necessários para se ter uma modelagem completa para sistemas
  orientados a aspectos.
  \item Elaborar a proposta de solução, satisfazendo a configuração ideal
  previamente definida.
  \item Implementar o suporte para modelagem proposta no ambiente
  SEA \cite{silva:00}, gerando um produto deste trabalho, que é o suporte a
  modelagem de programas orientados a aspectos no ambiente SEA.
  \item Realizar um caso de uso de exemplo com a proposta de modelagem,
  realizando a composição de aspectos em nível de modelo e utilizando o
  visualizador dinâmico.
  \item Comparar a modelagem proposta com os trabalhos correlatos, explicitando
  os diferentes requisitos cumpridos por cada proposta.
\end{enumerate}

\section{Classificação da Pesquisa}

A classificação desta pesquisa foi realizada baseando-se nas informações sobre 
metodologia de pesquisa de \cite{silva-menezes:01}. Em relação a natureza,
classifica-se esta pesquisa como \textbf{aplicada}, pois ela tem como objetivo
gerar conhecimentos para aplicação prática em cima de problemas específicos na
área de modelagem de sistemas orientados a aspectos. A abordagem do problema
utilizada nesta dissertação é \textbf{qualitativa}, com o pesquisador realizando
a análise dos dados indutivamente, onde o processo e seu significado são os
focos principais da abordagem. Em relação aos objetivos, classifica-se esta
pesquisa como \textbf{exploratória}, realizando a análise dos trabalhos
correlatos e identificando quais parâmetros são implementados por cada proposta
para modelagem de sistemas orientados a aspectos. Finalmente, em relação aos
procedimentos técnicos utilizados, classifica-se esta pesquisa como
\textbf{pesquisa bibliográfica}, pois foi elaborada a partir de material já
publicado sobre a modelagem de sistemas orientados a aspectos. Esta pesquisa
também tem um caráter \textbf{experimental} com a implementação do protótipo
para modelagem de aspectos no ambiente SEA.

\section{Resultados Esperados}

Com a conclusão desse trabalho tem-se como resultados esperados:

\begin{itemize}
  \item Definição dos parâmetros ideais para uma proposta de modelagem para
  sistemas orientados a aspectos.
  \item Uma ferramenta que possibilite modelar um sistema orientado a
  aspectos, representando as características inerentes à POA, permitindo
  realizar a composição de aspectos e visualizar o efeito dos mesmos em
  modelos base. 
  \item Comparação entre este trabalho e outros propostos na literatura, de
  acordo com os parâmetros ideiais para modelagem de aspectos.
\end{itemize}

\section{Limitações desta Dissertação}

Este trabalho foca na linguagem AspectJ, linguagem padrão para o desenvolvimento
de programas orientados a aspectos em Java. Esta é a linguagem mais madura para
o paradigma de POA, sendo a primeira linguagem originada a partir do trabalho
pioneiro sobre POA \cite{kiczales:97}. A ferramenta proposta neste trabalho não
permitirá a geração de código na linguagem AspectJ, apenas a composição em
nível de modelo.

\section{Organização desta dissertação}

Esta dissertação está organizada da seguinte maneira: o Capítulo {2} apresenta
a fundamentação teórica com conceitos de programação orientada a aspectos e da
linguagem AspectJ, conceitos de análise e projetos de sistemas e modelagem e
meta-modelagem com a segunda versão da UML. O Capítulo {3} apresenta uma análise
acerca dos trabalhos correlatos. O Capítulo {4} apresenta apresenta a metodologia 
de modelagem proposta. O Capítulo {5} apresenta os resultados obtidos e faz uma 
comparação entre a metodologia proposta e outras metodologias existentes. 
Finalizando, O Capítulo {6} apresenta as conclusões deste trabalho.
