-> Ter diagrama de sequencia normal. Diagrama de sequencia composto e diagrama de sequencia 
do aspecto.
->> O diagrama de sequencia normal é o refinamento do caso de uso (fluxo principal)
->> O diagrama de sequencia do aspecto é o comportamento de um dado aviso que extenderá o caso de uso.
->> O diagrama de sequencia composto será a composição entre o diagrama normal e o diagrama do
aviso. 

A composição será realizada utilizando informações do diagrama estrutural de classes com a
utilização de stereotypes e tagged values. (pointcuts, pointcuts realization). Essa composição faz com
que o resultado seja apenas aplicável ao OCEAN/SEA! Totalmente específico. 
->> Criar conceito genérico (qualquer classe, qualquer método, etc)

...O resultado poderia ser exportado em XMI. E os diagramas fontes importados em XMI. Mas por enquanto 
isso não existe...
->> Estudar XMI.

->>> GRANDE DESAFIO: E se tivermos um um ponto de corte que seleciona vários pontos de junção? Como 
encontrar todos os pontos de junção e gerar um diagrama resultante? Será necessário elaborar um parser 
para interpretar os wildcards, varrer por todos os diagramas e gerar os diagramas compostos.


-> Around é paralelo?
->> Não. O around é um tipo de aviso que será executada "em volta" de um ponto de corte. Isso quer
dizer que o aviso poderá ser executada AO INVÉS do ponto de corte (o ponto de corte NÃO executaria
nesse caso). Ele também pode executar antes e depois (inclusivamente). Usando uma chamada do tipo:

1 do something before
2 proceed() $ proceeds to pointcut execution
3 do something after


-> E para pontos de corte com expressões regulares (wildcards)? Como ficaria no diagrama de 
sequência?
->> ?


-> Tabular notation on sequence diagrams. Anexo e superstructure.
->> ?


-> Possibilidade de colocar diretamente o ref e perceber que deve atualizar o pointcut.
->> ?


-> Utilizar SEA. Adicionar esteriotipos, tagged values.
->> ?


-> Possibilidade de representar algoritmos complexos mas que envolvem apenas o aspecto com diagra-
mas de máquinas de estados.
->> ?